const data2019_1 = [
  {
    question:
      "Si tenemos una vía de agua, ¿con cuál de los siguientes medios podremos sacar el agua que entre a bordo?",
    options: [
      "Con la bomba de achique",
      "Con los grifos de fondo",
      "Con las lumbreras",
      "A través de los manguerotes",
    ],
    answerLetter: "A",
    answer: 0,
  },
  {
    question:
      "La parte del casco que está por debajo de la línea de flotación se denomina:",
    options: ["Línea de crujía", "Obra viva", "Francobordo", "Obra muerta"],
    answerLetter: "B",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "Cuando sacamos el ancla de su estiba y la dejamos colgando lista para fondear, se dice que el ancla:",
    options: [
      "Llama a pique",
      "Está virada",
      "Está a la pendura",
      "Ha zarpado",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "La diferencia entre los calados de popa y proa se denomina:",
    options: ["Alteración", "Asentamiento", "Arrufo", "Asiento"],
    answerLetter: "D",
    answer: 3,
  },
  {
    question: "Para poder levar el ancla, el molinete debe estar:",
    options: ["Embragado", "Desembragado", "Aparejado", "Armado"],
    answerLetter: "A",
    answer: 0,
  },
  {
    question: "Si la gaza de un cabo de amarre está encapillada a un noray:",
    options: [
      "El firme y chicote están afirmados a bordo",
      "El firme está afirmado a tierra y el chicote a bordo",
      "El firme y el chicote están afirmados en tierra",
      "El firme está afirmado a bordo y el chicote a tierra",
    ],
    answerLetter: "D",
    answer: 3,
  },
  {
    question: "La estabilidad estática transversal se define como:",
    options: [
      "La propiedad que tiene el buque de compensar el arrufo, cuando se encuentra flotando en aguas en reposo",
      "La propiedad que tiene el buque de compensar el quebranto provocado por las condiciones del mar",
      "La propiedad que tiene el buque, una vez escorado, de recuperar su posición de equilibrio, cuando se encuentra flotando en aguas en reposo",
      "La propiedad que tiene el buque de mantenerse adrizado, cuando se encuentra flotando en cualquier situación de mar",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "El reflector radar:",
    options: [
      "Es un elemento electrónico que emite una señal propia que permite facilitar la localización de la embarcación",
      "Es un elemento de seguridad que permite proteger la antena del radar en aquellas embarcaciones que lo lleven",
      "Es un elemento de seguridad que permite incrementar el eco de nuestra embarcación en las pantallas del radar de otros buques",
      "Es un elemento electrónico que emite y recibe ondas electromagnéticas",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "Si tenemos que emplear señales visuales de socorro, tales como bengalas o cohetes:",
    options: [
      "Las lanzaremos o encenderemos siempre por barlovento",
      "Ensayaremos previamente los movimientos a realizar",
      "Las utilizaremos en cuanto abandonemos nuestra embarcación",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    ],
    answerLetter: "B",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "En caso de «hombre al agua por babor», para librar de la hélice a la persona que ha caído al agua debemos:",
    options: [
      "Caer a babor",
      "Caer a estribor",
      "Mantener el rumbo con respecto al viento aparente y parar máquinas",
      "Poner rápidamente el timón a la vía",
    ],
    answerLetter: "A",
    answer: 0,
  },
  [
    {
      question: "Las embarcaciones de recreo españolas:",
      options: [
        "No están obligadas a enarbolar, como único pabellón, la bandera de España",
        "Podrán izar la bandera autonómica en un puerto nacional, pero siempre a la vez que el Pabellón nacional",
        "Están obligadas a izar la bandera autonómica, a la entrada y salida de un puerto nacional, cuando así lo disponga la autoridad competente",
        "Podrán tener izada la bandera autonómica en los días festivos, aunque no lo esté el Pabellón nacional",
      ],
      answerLetter: "B",
      answer: 1,
    },
    {
      question: "En las aguas portuarias el vertido de aguas sucias:",
      options: [
        "Se permite previo tratamiento",
        "No se permite, ni siquiera con tratamiento",
        "Se permite sin previo tratamiento",
        "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta",
      ],
      answerLetter: "B",
      answer: 1,
    },
  ],
];

export default data2019_1;
